[TCG] 有冇人一齊傾下card game呢樣嘢

唔係特定一兩種
所有card game都得

想睇下有冇人有興趣傾吓唔同card game嘅系統/效果/環境/甚至營銷手法
有冇對咩TCG 嘅設計有意見想研究吓
又或者分享吓有冇玩/見過咩TCG 有比較特別嘅元素，設計之類 (例如用「砌書」代替「砌deck」嘅加旋卡，鬥快「儲分」嘅召喚王，新數碼暴龍嘅共用「mana」系統)

事源係呢兩日ptt見到有「點解遊戲王冇key word效果」嘅討論，都有人會由唔同角度分析吓，又用吓其他card game嚟比對之類

Google完好似香港好少人傾呢類野
想睇下有冇接觸過唔同card game嘅人一齊吹吓關於TCG 嘅任何嘢

拋磚講下「點解遊戲王冇key word效果」呢個問題先

首先設定下“key word”嘅定義
本身問條問題嗰個係講緊好似magic 嘅 flying，爐石嘅taunt 呢類直接用一個詞語去代替一段獨立效果呢種key word

唔係指效果內文用嘅專有名詞
如果計呢啲，遊戲王有唔少
各種XX召喚(融合，儀式，link之類)已經係

咁點解遊戲王唔用key word呢?
我覺得係因為效果嘅重覆性低／效果相對複雜／多發動條件
而出現呢個情況主要係因為遊戲王冇mana同顏色呢個概念

待續

首先用keyword有咩好處呢？

最直接諗到嘅係將一句長嘅效果濃縮
減少卡上要印嘅嘢同埋令player一眼就睇到張卡有咩用

齋睇呢點好似越長嘅效果就越適合變keyword
但係如果個效果本身太複雜，變相個player就要背好多嘢
由於卡上睇唔到具體嘅用字，好多player最後會只係記著咗個效果嘅“結果”而唔記得實際嘅原理
然後就有機會搞錯同其他效果嘅互動

其中一個keyword原文又長又複雜嘅例子係gundam war，求其揀幾個(求其Google，唔肯定咩version嘅)：

齋係呢一頁3個效果嘅互動就已經可能搞亂好多新手
特殊盾 係擋傷害，但係又擋唔到 感應兵器，冇得解，設定嚟

感應兵器 係造成傷害，所以會造成“累積”嘅情況
範圍兵器 係直接炸X防以下，所以唔會累積

然後gundam war啲時點又分得幾細
張卡就咁印住“範圍兵器”4個字， 唔熟嘅隨時連效果幾時開都唔知
以前玩嗰陣會帶著本rule book，玩到好似查字典咁

講係咁講，但係好似 感應兵器 咁
印落張卡度就霸咗半個框，然後個效果又係好常見，整做keyword都無可厚非

所以濃縮效果呢點有利有弊幾講平衡
如果個效果好多卡都有，player成日會遇到，咁就算複雜啲，玩玩下都會記到

key word另一個用處我覺得係幫啲卡分類，等player易啲get到每張卡嘅定位

例如magic嘅haste
本身者game 係play怪嗰turn隻怪唔打得
但係haste就令張卡可以唔受呢個限制
player見張卡有haste 就會知張卡大機會係攻擊向

又例如爐石嘅taunt
本身者game 係攻方任揀target
但係taunt 就改左呢樣野，令攻方一定要打佢先
player見張卡有taunt 就會知張卡大機會係防守向

另外，亦令到隻game可以出啲target “持有某個key word嘅卡” 嘅效果
令隻game多元化啲同易啲平衡
例如想出啲清場卡幫慢速deck，又驚會益埋其他deck，咁就可以出啲“專炸有攻擊向key word”嘅卡

但係幫助分類嘅前提係有一定數量，定位重疊嘅卡，咁分類先有意義
如果數量少，又或者啲卡效果冇任何重疊部份可以抽出嚟做key word，咁就唔適用

================

綜合返上面

遊戲王效果相對複雜
例如抗性效果，經常會分返係防怪，魔定陷，係放炸，移除，彈手定點

因此效果嘅重覆性低
好少出現幾張卡效果完全一樣嘅情況
如果啲效果唔係成日出現，又長，寫做key word就會好難記

另外效果多發動條件，假設將“呢張卡可以直接攻擊player”寫做key word (當係叫XX先)
啲卡嘅效果都好可能會係“當你場上有另一張卡名包含 「YY」嘅卡時，呢張卡得到XX”咁
其實唔短得幾多

咁再諗深一層，點解遊戲王會係咁嘅情況
我覺得原因係因為冇顏色冇mana

例如“可以直接攻擊”嘅卡咁，就咁出一張就所有deck都可以落
如果隻game 有顏色，咁可能每隻色都會有各自一張
如果有mana，咁唔同cost嘅又可以各自出

為咗做出唔同種類嘅deck，遊戲王就要喺效果嘅條件入手，令player唔可以隨便將啲卡一齊用

由於冇得用mana 控制遊戲節奏，遊戲王就要畀唔同嘅系統俾唔同 archetype (例如要佢地堆吓墳，儲吓counter之類)去平衡隻game，咁樣又令效果嘅重複性低咗

巴打咁有心機 接觸過幾款卡牌
每款都唔係玩得好勁/只係大約知點玩 屌得細力啲
Magic : 無接觸
遊戲王: 應該最新手唔friendly 無人教你玩基本上你都唔洗玩 啲系統都係最複雜 但我自己覺得最好玩
Hs: 就好似你咁講keyword令到新手/對card game唔熟嘅人好快上手 由於係電腦 初期好多rng原素 但有啲人就接受唔到因為rng已輸 所以比起lol呢類唔食運氣比人esports LUL 玩到變共雪就棄左了
BS : 無玩過但有睇動畫同早期啲人打牌 好似都唔錯
Pokemon tcg : 本身都鐘意pokemon 但係對佢個玩法好似麻麻地好玩就無玩過 不過依家香港好似最興係呢款
Shadowverse: 特別在進化點，都玩過一排，不過玩玩下又無玩 同hs差不多 (好似係)
LoR: 有玩過lol嘅就會有親切感 啲技都還原得唔錯 有多keyword唔會咁悶 但係佢又係電話加埋遊戲王個種連鎖，對面每個action燒你線令到成個遊戲節奏好慢，如果兩副control係到打真係打半個鐘都得近排都棄，睇下新月底patch如何
有mana跟同keyword令新手好易上手 因為你個印象會知道高mana卡理論上係勁啲 咁樣先有興趣繼續玩
不過好似全球/香港玩card game都係較為小眾 其實鐘意玩實卡多啲 可惜識嘅人入面無人玩

補充少少 card game其實最大弊病就係食主流 包剪揼
玩任何野大部份人目標都係想嬴 唔會想輸
你唔玩主流/top tier 你預左比人打爆 除非你有啲奇招可能間唔中嬴到下特別爽 變相變化好低 要靠rotation /禁卡表/出新卡 去改環境 當然新卡一定勁過舊卡 如果唔係出嚟做咩

又唔一定因為個個想贏會太少變化

就算想贏都有唔同方法
有人鍾意穩守突擊，一野出啲大怪大招
有人鍾意玩combo，享受啲卡一張駁一張嘅感覺
有人真係鍾意贏，玩埋啲冇朋友套牌，例如自閉deck，冇腦快攻之類

亦有唔少人係享受砌deck嘅樂趣
純粹係想見到自己諗嘅combo/結構真係用到
我估嚟類人都唔少，純粹想贏嘅可以去玩board game/捉棋，冇必要玩啲可以自己改deck嘅遊戲

網上玩card game個生態同實卡幾唔同
分配對手係睇量化咗嘅實力(rank數之類)，變相一直都好似比賽狀態咁
再加上贏咗有game錢拎，亦令啲人更著重輸贏多於樂趣

實卡同一班friend或者同一間卡鋪嘅玩，大家大概知道對方副deck係咩程度
比賽deck/2nd tier/唔同程度嘅fun deck之類
大家都識揀用咩deck玩，始終一面倒咁贏都冇乜癮
現實真係會去打比賽嘅player其實唔多(可能會貪得意玩吓但係好少超認真咁準備)

原來巴打上面打咗咁大段
我都係玩過唔少card game
得閒又會諗吓嘢，所以開個post打下感想
當然釣到人一齊傾就最好

我回覆當推post
會龜速咁post吓我啲睇法

>>>要靠rotation /禁卡表/出新卡 去改環境

我覺得個順序應該係 出新卡>平衡環境>rotation/禁卡表

首先第一個目標係出新卡同引人買
唔係就冇錢賺

然後新卡好易同舊卡造成啲神奇combo/synergy，好多時都係designer冇諗到嘅
所以就要諗辦法去解決，例如禁咗啲問題卡/改效果/唔畀特定卡放同一副deck
再進一步就係環境制，限制同時存在嘅卡

新卡勁過舊卡 係個好複雜嘅問題
理論上就點都係新勁過舊，但係通脹得太快隻game就好快死
製作組係勁嘅就唔會畀個通脹去得太快
同埋有時強弱有唔係咁清晰
要睇埋cardpool同環境

玩開遊戲王
唔知由幾時開始已經變左猜包剪揼遊戲，先攻set場，整3-4個counter，過到就你贏

遊戲王我由link第一次改規之後就冇乜留意

聽講依家係手坑嘅天下？
一堆嘢由手牌開效
一係鬥起手抽齊combo一係就抽啱手坑

不過遊戲王好似好耐之前開始已經係一開turn做好多嘢，對面解唔到，下turn就贏咁
印象中最耐又最多嘢做嘅係魔導書？ 再早啲有冇咩例子

我覺得遊戲王永遠都係展開deck比較強勢，手坑算係抗衡呢種deck最好既方法
隨著召喚方式越來越多，複雜過魔導書既deck都有既。而家最複雜既應該係安迪米翁，又要計魔力counter又要link同P召

少玩左pvp game了 得閒都係開隻l4d 單機打下喪屍 開 gta渣下車就算9數

sorry 我係on9仔 覆錯post

唔緊要，多謝幫推
海底post都可以覆錯

實體卡只玩過magic
遊戲王好多年前喺3DS玩過
online就玩過爐石、Mythgard，仲有一啲唔記得名

玩過咁多隻都係最鍾意magic
五色特色鮮明又可以混色，砌deck組合多，世界觀宏大，班planewalker又型
不過同街外人玩成日只見到top tier deck，來來去去都係咁都幾悶，所以後來只同圍內朋友玩
大家砌嘅deck未必係最勁，但發掘到好多有趣位同可能性，有時又一齊玩下common deck、特定主題deck之類，成個過程好開心

可惜之後朋友陸續棄坑就冇再玩
雖然間唔時都手痕想入返坑，但玩TCG貴，啲卡退咗環境又唔用得，最後都說服自己放棄
而家轉咗玩LCG同keyforge，不過都唔係成日開

始終magic係始祖
班R&D又真係有心做
經歷咗咁耐系統已經進化到好完善
同埋佢地會嘗試balance 唔同玩家(比賽向，玩樂向之類)嘅感覺

同埋player base夠大，好易收到足夠feedback知道點改善

而家magic個online system好似越搞越好，巴打可以研究吓

玩過magic, MOZ，pokemon, gundam war, 遊戲王，WS, 永恆之輪，BS

識玩Gundam War你就會覺得學其他好易

玩過下遊戲王，掂過爐石同lol隻卡game，現時玩緊MTG，入黎學野

我表弟有玩過爐石，LOL隻卡game，同MTGA，

同佢討論過，佢最鐘意LOL隻卡game

而我就最鐘意MTG，我覺得可以自己控制地，姐係mana既流向，姐係我可以落多落少地係deck裡面，姐係個curve，係一樣我幾鐘意既野

想試下可以玩MTGA先免費既

巴打係咪都係細個玩Moz, 之後就慢慢越玩越多?

我自己係moz>中文gundam war>日文gundam war> 其他

十靚歲開始流連卡鋪，同啲人熟左
慢慢隻隻cardgame都學下，借deck嚟玩吓
有時啲friend又會冇啦啦搵啲坑嚟逼你入

--------------------------------------
gundam war真係幾麻煩
基本上係base on magic
再將佢複雜化
我覺得係發展到bandai/carddis唔識控制

大家都玩主流係科技越進步 消息越流通既問題
以前都係圍內一班人玩 可以10個人玩10副唔同
以前打比賽都係真係鳩估大家帶乜
家陣線上版打多幾場就開始有數據分析 乜野屎乜野勁一下就SHOW到出黎

等我又打吓我印象中接觸過嘅cardgame先
只計啲真係落手玩過幾場，知道做緊乜嘅

Moz，高達 (無印/NEXA)，神鵰俠侶，magic，遊戲王，duel master，寵小，數碼暴龍，加旋，狐忍，龍珠，sunrise，battle sprites，VG，MBC，Buddy Fight，ZX，爐石，Gwent

可能仲有少少
有啲個印象已經好模糊
如果有玩過邊隻都可以傾下，我試下喚醒啲記憶

消息流通 對card game經營都係一個幾大嘅課題

尤其線上嘅
太多數據，啲人好快左抄右抄然後就好少人試新嘢，個meta好快就定落嚟
對手分配又係隨機，咁啲deck多人用就成日會遇到
啲人好快就會覺得悶

以前細個玩卡隨著網絡發展都睇到個變化
由一開始啲消息只係喺間卡鋪傳，透過啲會周圍去嘅人傳開
到本地論壇開始興起同多左人去外國網站參考
抄人地啲舖頭比賽deck
再到論壇式微facebook興起